\documentclass[]{ELTE_thesispoints}
\setmainfont[]{Source Sans Pro}
\setmainlanguage{magyar}

%citations
\usepackage[defernumbers=true,sorting=none,backend=biber,maxnames=10,style=ieee]{biblatex}
\addbibresource{refs_hu.bib}

\renewcommand*{\mkbibnamegiven}[1]{%
  \ifitemannotation{corresponding}
    {\textbf{#1}}
    {#1}}
\renewcommand*{\mkbibnamefamily}[1]{%
  \ifitemannotation{corresponding}
    {\textbf{#1}}
    {#1}}

\DeclareBibliographyCategory{cited}
\AtEveryCitekey{\addtocategory{cited}{\thefield{entrykey}}}


\settoggle{bbx:url}{false}
\settoggle{bbx:doi}{false}
\settoggle{bbx:eprint}{false}
\settoggle{bbx:isbn}{false}
\AtEveryBibitem{ \clearlist{language}} 
\def\bibfont{\small}


\title{Biológiai ágensek komplex rendszerének realisztikus modellezése: a HIV epidemiológiája komplex szexuális hálózatokon és hierarchikus csordák kollektív mozgása}
\author{Ferdinandy Bence}
\school{Fizika Doktori Iskola}
\schoolhead{Dr. Tél Tamás, egyetemi tanár}
\program{Statisztikus fizika, biológiai fizika és kvantumrendszerek fizikája program}
\programhead{Dr. Kürti Jenő, egyetemi tanár}
\unilogo{./fig/elte_cimer_color.pdf}
\unilogoscale{0.2}
\supervisor{Dr. Vicsek Tamás}
\supervisortitle{egyetemi tanár}
\department{Biológiai Fizika Tanszék}
\faculty{Természettudományi Kar}
\university{Eötvös Loránd Tudományegyetem}
\subject{complex systems}

\date{\the\year}



\begin{document}


\input{titlepage_hu}



\section{Motiváció}


A komplex rendszerek -- olyan, sok egységből álló rendszerek, amelyekben az egységek kölcsönhatásai nyomán új, globális jelenségek keletkeznek -- tanulmányozása, a folyamatosan növekvő számítási kapacitásnak és a különböző rendszerekről jelentősen megnőtt adatmennyiségnek köszönhetően virágkorát éli. A komplex rendszerek természetük miatt -- miszerint az egységek közötti kölcsönhatások általában egyszerűek, de az egységek nagy száma miatt nehezek a számítások -- jól vizsgálhatóak számítógépes szimulációkkal és így a számítógépes szimulációk az egyik fő kutatási módjuk. Egy könnyen kezelhető módja ezen szimulációknak az ágens-alapú modellezés. Ebben a megközelítésben minden egységet külön ágensként modellezünk, amely tartalmaz minden releváns paramétert a rendszer egységeivel kapcsolatban, továbbá az egységek közötti interakciókat az ágensek közötti interakciókkal modellezünk.

A legjobb példákat komplex rendszerekre az élet szolgáltatja. A biológiai rendszereket, legyenek azok akármekkorák, a sejtektől a bioszféráig, az evolúció természetszerűleg a komplexitás felé hajtja, miközben ezeket a rendszereket a legfontosabb, hogy megértsük. A biológiai rendszerek realisztikus modellezése meglehetősen nehéz a fizikai rendszerekéhez képest, hiszen általában az építő elemek már önmagukban is komplex rendszerek. Nem triviális megtalálni a megfelelő paramétereket, amelyekkel a valósággal összevethetően modellezhető egy ilyen rendszer, miközben elkerüljük a túlzott részletességet. Például a modern számítógépes játékok esetében, hogy maximalizálják azok realizmusát, a fizikai entitásokat a megfelelő fizika törvényekkel modellezik, míg az emberi karaktereket élő színészek mozgásának rögzítésével.

Jelen disszertáció témája a biológiai rendszerek realisztikus modellezése ágens-alapú módszerrel. A disszertációban bemutatok két tanulmányt, amelyeket társszerzőimmel készítettünk. Ezekben két olyan komplex rendszer modellezésével foglalkozunk, amikben nem csak kvantitatív szempontból, de kvalitatív értelemben is különböző  egységek vannak.

Az első tanulmányban emberi (hetero)szexuális kapcsolatok hálózatával foglalkoztunk, amelyekben a női szexmunkások (female sex worker, FSW) eltérő viselkedést mutatnak a nem-FSW nőkhöz és férfiakhoz képest. Ebben a rendszerben HIV törzsek terjedését és kompetícióját vizsgáltuk. A második tanulmányban egy vezetőkből és követőkből álló, kétszintű hierarchiával rendelkező önhajtott részecske rendszer kollektív mozgását és a rendszeren belüli kisebb csoportok formálódását vizsgáltuk. Mindkét tanulmány esetében az irodalomban, vagy saját megfigyeléseinkben elérhető adatokra támaszkodtunk a modellépítés közben, és a szimulációkban keletkező folyamatokat összevetettük a valós rendszerekben lezajló folyamatokkal. Eredményeink a következő hat pontban foglalhatók össze.


\newpage
\section{Tézispontok}
\begin{enumerate}
\item {\bfseries Létrehoztunk egy ágens-alapú keretrendszert a heteroszexuális közösségekben szexuális úton terjedő betegségek vizsgálatára.}

A keretrendszer a szexuális kapcsolatok egy időben változó dinamikus hálózati modellje, amely statisztikusan megfelel az emberi szexuális kapcsolatok időben integrált fokszámeloszlásáról ismert empirikus adatoknak. A modellben háromféle ágens található: nem szexmunkás nők, férfiak és női szexmunkások. A nők és férfiak időben integrált szexuális kapcsolatainak fokszámeloszlása hatványfüggvény, különböző kitevőkkel, míg a női szexmunkások irodalomból meghatározott konstans fokszámmal rendelkeznek, és másképp is viselkednek, mint az előző két csoport. \autocite{Ferdinandy2015}

\item {\bfseries A HIV fertőzésének egy olyan modelljét hoztuk létre, amely a HIV/AIDS járvány időskálájával összemérhető eredményeket ad.}

Empirikus adatok alapján készítettünk egy egyszerűsített HIV fertőzésmodellt, felosztva a betegséget egy fertőzőbb akut és egy kevésbé fertőző krónikus periódusra. A fenti keretrendszerben teszteltük a fertőzésmodellt, amely a XX. századi HIV/AIDS járványnak megfelelő időskálákat produkált. \autocite{Ferdinandy2015}

\item {\bfseries Ha két HIV törzs egymás után kerül be egy populációba, akkor a második törzs nagyon lassan válik dominánssá, még akkor is, ha jelentősen erősebb.}

A fenti keretrendszert és modellt alkalmazva megmértük, hogy egy később érkező második törzs ki tud-e szorítani egy korábbi stabil fertőzést, amelyet kipróbáltunk a két törzs közötti többféle lehetséges kölcsönhatással. Azt találtuk, hogy a második törzsnek jelentősen ($>25\%$) fertőzőképesebbnek kell lennie ahhoz, hogy évtizedek alatt ki tudja szorítani az eredetit. Ez konzisztens a HIV Afrikán kívüli eloszlásával, miszerint egy-egy populációt egy domináns törzs fertőz.~\autocite{Ferdinandy2015}

\item {\bfseries Elsőként hoztuk létre önhajtott részecskék olyan kollektív mozgás modelljét, amelyben két különböző típusú részecske vesz részt, amelyek egy kétszintű állati közösséget reprezentálnak.}

Egy, korábban sejtek mozgásának leírására használt modellt -- amely simán változó koherens mozgást eredményez -- változtattunk meg, hogy leírjon egy kétszintű hierarchiával rendelkező önhajtott-részecske rendszert. Bizonyos nagy csoportokban élő emlősökhöz hasonló terminológiával azonosítottunk vezetőket és követőket, akik háremnek nevezett csoportokat alkotnak, illetőleg a követők nélküli vezetők, ún. agglegény csoportokat alkothatnak.~\autocite{ferdinandy2017horses}
\newpage
\item {\bfseries Megmutattuk, hogy a fenti modell kvalitatívan megegyezik vadlovak nyílt terepen való mozgásával.}

A kialakuló emergens viselkedést összehasonlítottuk a Przewalski vadlovakról készített megfigyelésekkel. Úgy találtuk, hogy relatíve kevés paraméter beállításával elérhető a nyílt terepen mozgó lovakéhoz hasonló viselkedés. Megfelelő paraméter-beállítások mellett a modell vezetőkből és követőkből álló csoportokat, valamint agglegény csoportokat alkot, továbbá a dimenzió skálák durva közelítésben megegyeznek a lovaknál mértekkel. A modell ezenkívül rendezett forgást is mutat, amelyet megfigyeltek már néhány négylábú patásnál.~\autocite{ferdinandy2017horses}

\item {\bfseries Közvetett bizonyítékát találtuk annak, hogy távolság alapú kölcsönhatások nem képesek visszaadni az együtt mozgó csorda szociális interakcióinak néhány fontos statisztikai tulajdonságát.}

A modellünk -- amely térbeli távolságokon alapszik -- normál eloszlású csoportméreteket produkál, ellentétben a Przewalski lovaknál mért lognormális eloszlással. Habár nagy vonalakban reprodukálja  a modell a csorda mozgását, ez megmutatja a korlátait a szociális kapcsolatokat ápoló állatok hasonló modellezésének.~\autocite{ferdinandy2017horses}
\end{enumerate}


\newpage
\nocite{Ferdinandy2012}
\nocite{abdai2017chasing}
\nocite{ferdinandy2017wolfs}
\nocite{abramsensdog2017}



\singlespacing
\setquotestyle{english}
\printbibliography[title={A tézisekről szóló publikációk},category=cited]% default title for `article` class: "References"

\printbibliography[title={Nem a tézisekről szóló publikációk},notcategory=cited]

\end{document}
